%===============================================================================================
%		Anforderungen
%===============================================================================================

\chapter{Anforderungen und Ausschlüsse}
\label{sec:Requirements}

Hier werden all expliziten Anforderungen an die Bibliothek \LibName{} in Version \LibVersion{} sowie auch explizite Ausschlüsse dargestellt. Ausschlüsse dienen dafür, explizit klarzumachen, welche Themen (auf potentiell bliebig lange Zeit) nicht unterstützt werden. Davon abzugrenzen sind bereits bekannte (ggf. sogar notwendige) Erweiterungen, die aber nicht in dieser Version verfügbar sind, sondern absehbar in einer folgenden Version umgesetzt werden sollen. Das sind (potentielle) Features, die auf eine spätere Version verschoben worden sind. Diese sind im Abschnitt \SectionLink{sec:FuerSpaeter} beschrieben.

%-----------------------------------------------------------------------------------------------
%		ANF 001
%-----------------------------------------------------------------------------------------------

\section{ANF 001: Metadaten Menschenlesbar lesen und schreiben}
\label{sec:MetadatenLesenUndSchreiben}

Metadaten sollen in \emph{menschenlesbarer Form} gelesen und geschrieben werden können. D.h. der Anwender der Library wird nicht genötigt, binäre Repräsentationen der Daten zu erzeugen, um sie schreiben zu können, bzw. binäre Daten zu interpretieren. 

\textbf{Begründung:} Dies ist eine generelle Kernfunktionalität der Library.

Eine Liste der unterstützten Formate findet sich in \SectionLink{sec:Features}.

%-----------------------------------------------------------------------------------------------
%		ANF 002
%-----------------------------------------------------------------------------------------------

\section{ANF 002: Containerformate lesen}
\label{sec:ANF002ContainerformateLesen}

Populäre bzw. verbreitete Containerformate müssen gelesen werden können.

\textbf{Begründung:} Metadaten sind oft in Containerformaten eingebettet bzw. fest in deren Spezifikation verankert. Zudem müssen Container-Segmente erkannt werden können, um sie zu überspringen und den eigentlichen Anfang der Metadaten finden zu können.

%-----------------------------------------------------------------------------------------------
%		ANF 003
%-----------------------------------------------------------------------------------------------

\section{ANF 003: Spezifikation unterstützter Metadaten- und Containerformate erfüllen}
\label{sec:ANF003SpezifikationUnterstuetzterMetadatenUndContainerformateErfuellen}

Sofern eine Spezifikation eines unterstützten Metadaten- bzw. Containerformates vorliegt, muss diese vollständig unterstützt werden. Es muss vollständigen Zugriff auf alle unterstützten Features des Datenformates möglich sein.

\textbf{Begründung:} So wird sichergestellt, dass spezifikationskonforme Metadaten geschrieben werden, die auch von anderen Libraries bzw. Anwendungen wieder gelesen werden können. Zudem kann der Nutzer der Library alle Features des jeweiligen Formates ausnutzen, ohne wiederum allzu viel Eigenimplementierung leisten zu müssen. Dies ist auch eine Differenzierungsmöglichkeit gegenüber anderen Libraries.

%-----------------------------------------------------------------------------------------------
%		ANF 004
%-----------------------------------------------------------------------------------------------

\section{ANF 004: Zugriff auf alle Rohdaten über die Library}
\label{sec:ANF004ZugriffAufAlleRohdatenUeberDieLibrary}

Zusätzlich zum Zugriff auf menschenlesbare Metadaten (\SectionLink{sec:MetadatenLesenUndSchreiben}) soll es ebenso möglich sein, alle Rohdaten aub Byteebene zu lesen. Es soll feingranularer Zugriff auf alle Felder der Binärdaten möglich sein.

\textbf{Begründung:} So können Anwender selbst ein Parsing implementieren, ohne die high-level-Funktionen nutzen zu müssen. Sie können selbst auf Byte- und Bitebene Daten manipulieren und auslesen. Ein Zugriff auf die Binärdaten ist möglich (wenn nötig), ohne wiederum einen eigenen Umweg gehen zu müssen, z.B. durch erneutes Lesen und Parsen der Daten.

%-----------------------------------------------------------------------------------------------
%		ANF 005
%-----------------------------------------------------------------------------------------------

\section{ANF 005: Performance vergleichbar mit anderen Java-Metadaten-Libraries}
\label{sec:ANF005PerformanceVergleichbarMitAnderenJavaMetadatenLibraries}

Die Performance der Library soll gleichwertig oder besser als die anderen Java-Metadaten-Libraries sein. Hierfür müssen die Vergleichslibraries benannt und ein entsprechender Benchmark definiert und durchgeführt werden.

\textbf{Begründung:} Die Library soll ähnlich performant wie bestehende Lösungen der idealerweise performanter sein, um hier kein Argument gegen ihren Einsatz zu liefern.

%-----------------------------------------------------------------------------------------------
%		ANF 006
%-----------------------------------------------------------------------------------------------

\section{ANF 006: Fehlererkennung, Fehlertoleranz, Fehlerkorrektur}
\label{sec:ANF006FehlererkennungFehlertoleranzFehlerkorrektur}

Ergänzend zur \SectionLink{sec:ANF003SpezifikationUnterstuetzterMetadatenUndContainerformateErfuellen} muss die Library aber auch \emph{fehlertolerant} sein, so weit möglich. D.h. u.a., das Spezifikationsverstöße und fehlerhafte Parsing-Metadaten erkannt werden, und dies - soweit nicht unumgänglich - nicht zum Abbruch des Parsens mit einem Fehler endet. Verstöße werden protokolliert und wenn möglich automatisch korrigiert (optional, wenn es der Library-Anwender wünscht).

\textbf{Begründung:} Altanwendungen oder andere Libraries schreiben Datenformate manchmal nicht 100\% spezifikationskonform. Zudem sind nicht alle Spezifikationen eindeutig oder genau genug, sodass Varianten entstehen könnten. Trotz Vorliegen fehlerhafter Daten soll der Anwender der Library in die Lage versetzt werden, Daten dennoch auslesen und ggf. sogar korrigieren zu können.

%-----------------------------------------------------------------------------------------------
%		ANF 007
%-----------------------------------------------------------------------------------------------

\section{ANF 007: Erweiterbarkeit um neue Metadaten- und Containerformate}
\label{sec:ANF007ErweiterbarkeitUmNeueMetadatenUndContainerformate}

Die Library muss auf komfortable Art und Weise um neue Metadaten- und Containerformate erweitert werden können. In der Mindestausbaustufe der Anforderung muss eine einfache Erweiterbarkeit durch die Library-Entwickler möglich sein, in der Maximalausbaustufe ist eine einfache Erweiterung durch jeden Anwender der Library mit Programmiererfahrung möglich.

\textbf{Begründung:} Es werden immer wieder neue Formate entwickelt und verfügbar. Die Erweiterbarkeit stellt eine lange Lebensdauer der Library sicher und ermöglicht zudem eine einfachere Pflege durch die Library-Entwickler. In der Maximalausbaustufe ``Erweiterbar durch Endanwender'' ist dies ein klares Differenzierungskriterium gegenüber Konkurrenzlibraries, die solche Erweiterbarkeit nicht bieten.

%-----------------------------------------------------------------------------------------------
%		ANF 008
%-----------------------------------------------------------------------------------------------

\section{ANF 008: Lesen und Schreiben großer Datenblöcke}
\label{sec:ANF009LesenSchreibenGrosse}

\LibName{} muss das Lesen und Schreiben sehr großer Datenmengen effizient unterstützen, und dabei Mechanismen verwenden, um OutOfMemoryErrors zu vermeiden.

\textbf{Begründung:} Besonders im Video-Bereich können teilweise gigabyte-große Nutzdaten vorkommen. Die Länge der Nutztdaten muss korrekt interpretiert werden können. Wegen \SectionLink{sec:ANF004ZugriffAufAlleRohdatenUeberDieLibrary} muss auch das Lesen und Schreiben der Nutzdaten unterstützt werden, ohne dass Speicher knapp wird, d.h. ein etappenweises Lesen und Schreiben o.ä. muss möglich sein. Dies ist auch ein Differenzierungsmerkmal zu anderen Libraries, die dies ggf. gar nicht unterstützen können.

%-----------------------------------------------------------------------------------------------
%		ANF 009
%-----------------------------------------------------------------------------------------------

\section{ANF 009: Selektive Formatauswahl}
\label{sec:ANF010SchreibenInAnderesAusgabemediumUnterstützt}

Eine Anwendung, die \LibName{} verwendet, muss selektiv diejenigen Formate auswählen können, die sie unterstützen möchte und die zur Laufzeit geladen werden sollen. Dies gilt aber nicht nur für die Laufzeit, sondern auch für die Library-Pakete selbst.

\textbf{Begründung:} Audio-Anwendungen brauchen keine Erweiterungen für Video- oder Bildformate. Anwendungen können den Laufzeit- ebenso wie den Speicher-Overhead minimieren, indem sie nur genau die Formate wählen, die sie wirklich benötigen.

%-----------------------------------------------------------------------------------------------
%		AUS 001
%-----------------------------------------------------------------------------------------------

\section{AUS 001: Lesen aus Media Streams}
\label{sec:AUS009LesenAusStreams}

Ein Lesen von Metadaten oder Containerdaten aus Streams (streaming media) wird nicht explizit unterstützt. Es können im Design Möglichkeiten zur aktiven Unterstützung vorgesehen werden, dies ist aber nicht zwingend erforderlich.

\textbf{Begründung:} Kombinierte Anwendungen (Recorder bzw. Player) machen für diesen Fall mehr Sinn und sind auch weitgehend verfügbar. Die zusätzliche Unterstützung für Streaming könnte das Design verkomplizieren. Es ist aktuell unklar, wie dies umzusetzen wäre.

%-----------------------------------------------------------------------------------------------
%		AUS 002
%-----------------------------------------------------------------------------------------------

\section{AUS 002: Lesen von XML-Metadaten}
\label{sec:AUS010LesenVonXMLMetadaten}

Es gibt auch XML-Metadatenformate. Üblicherweise werden diese aber nicht in Multimedia-Daten eingesetzt, da sie sehr ``verbos'' sein können. Hier sind weiterhin die binären Metadatenformate die Platzhirsche. Die Unterstützung von XML wird nicht im Kern der Library vorgesehen.

\textbf{Begründung:} Der Versuch, sowohl binäre als auch XML-Formate über die gleiche API oder gar Implementierung zu unterstützen, kann zu einem sehr komplizierten Design führen. Java bietet viele sinnvolle Standard-Möglichkeiten zum Parsen und zum Schreiben von XML-Metadaten. Evtl. könnten diese in Ausbaustufen in einer Implementierung (hinter der gleichen API-Schnittstelle) in einer späteren Ausbaustufe unterstützt werden.

%-----------------------------------------------------------------------------------------------
%		AUS 003
%-----------------------------------------------------------------------------------------------

\section{AUS 003: Keine Anwender-Erweiterung der \LibName{}-Medien}
\label{sec:AUS01220LesenVonXMLMetadaten}

Das Erweitern von \LibName{} um neue Medien wird in der aktuellen Version nicht unterstützt.

\textbf{Begründung:} Die zur Verfügung stehenden Mechanismen decken bereits viele Anwendungsfälle ab. Eine Erweiterbarkeit auch um neue Medien macht \LibName{} selbst ebenso wie den Erweiterungsmechanismus nur komplexer, ohne das ein wesentlicher Mehrwert erkennbar ist. Es ist z.B. nicht klar, um welche Medien \LibName{} überhaupt erweitert werden soll. Sollten neue Medien sinnvoll sein, dann kann es einen neuen Core-Release geben, der diese Medien unterstützt.

%###############################################################################################
%###############################################################################################
%
%		File end
%
%###############################################################################################
%###############################################################################################