\begin{thebibliography}{9999999999999}
\addcontentsline{toc}{part}{Literatur}

	\bibitem[ACock]{ACock} Alistair Cockburn - Use Cases effektiv erstellen.\\
	MITP Verlag, 2003 ISBN 3-8266-1344-9\\

	\bibitem[APE2Spec]{APE2Spec} APEv2 specification\\
	Hydrogen Audio, 2008\\
	http://wiki.hydrogenaudio.org/index.php?title=APEv2\_specification\\

	\bibitem[APETag20]{APETag20} APE Tag Version 2.0\\
	Frank Klemm, 2004\\
	http://web.archive.org/web/20041010184518/www.personal.uni-jena.de/\~pfk/mpp/sv8/apetag.html\\

	\bibitem[CompReg]{CompReg} Spezfikation Component Registry\\
	Jens Ebert, 2010\\
	MusicDB SubVersion\\

	\bibitem[FBHTest]{FBHTest} J. Ebert - File Behaviour Test\\
	J. Ebert, 2010\\
	MusicDB SubVersion\\

	\bibitem[Hobba07]{Hobba07} Hobba.nl - Audio Information. Tag Frame Reference\\
	Hobba.nl, 2007\\
	http://age.hobba.nl/audio/tag\_frame\_reference.html\\

	\bibitem[ID3v22]{ID3v22} id3v2-00.txt\\
	M. Nilsson, ID3.org, 1998\\
	http://www.id3.org/id3v2-00\\

	\bibitem[ID3v22Second]{ID3v22Second} ID3v2-Beispiel-Tags \\
	Sourceforge id3lib\\
	http://sourceforge.net/project/shownotes.php?release\_id=7143\\
	
	\bibitem[ID3v23]{ID3v23} id3v2.3\\
	M. Nilsson, ID3.org, 1999\\
	http://www.id3.org/id3v2.3.0\\
	
	\bibitem[ID3v24Main]{ID3v24Main} ID3 tag version 2.4.0 - Main Structure\\
	M. Nilsson, ID3.org, 2000\\
	http://www.id3.org/id3v2.4.0-structure\\

	\bibitem[ID3v24Frames]{ID3v24Frames} ID3.org - ID3 tag version 2.4.0 - Native Frames\\
	M. Nilsson, ID3.org, 2000\\
	http://www.id3.org/id3v2.4.0-frames\\

	\bibitem[Java97]{Java97} Java Code Conventions\\
	Sun Microsystems Inc., 1997\\
	http://java.sun.com/docs/codeconv/\\

	\bibitem[MPGEditOrg]{MPGEditOrg} MPGEdit.org - MPEG Audio Frame Header\\
	Predrag Supurovic, 1998\\
	http://mpgedit.org/mpgedit/mpeg\_format/mpeghdr.htm\\
	
	\bibitem[RIFF09]{RIFF09} RIFF.html\\
	2009\\
	http://www.sno.phy.queensu.ca/~phil/exiftool/TagNames/RIFF.html\\
	
	\bibitem[Sied06]{Sied06} J. Siedersleben - Moderne Softwarearchitektur. Umsichtig planen, robust bauen mit Quasar\\
	dpunkt.verlag, 1. Auflage, korrigierte Nachdruck, Heidelberg 2006\\

	\bibitem[Wik]{Wik} Wikipedia, 2010\\
	http://de.wikipedia.org/wiki/Hauptseite\\

	\bibitem[WikAPE]{WikAPE} Wikipedia-Artikel APE-Tag, 11. Januar 2010\\
	http://de.wikipedia.org/wiki/APE-Tag\\

	\bibitem[WikAudioFormat]{WikAudioFormat} Wikipedia-Artikel Audioformat, 20. Januar 2010\\
	http://de.wikipedia.org/wiki/Audioformat\\

	\bibitem[WikAudioKompr]{WikAudioKompr} Wikipedia-Artikel Audiodatenkompression, 19. Januar 2010\\
	http://de.wikipedia.org/wiki/Audiodatenkompression\\

	\bibitem[WikCodec]{WikCodec} Wikipedia-Artikel Codec, 20. Januar 2010\\
	http://de.wikipedia.org/wiki/Codec\\
		
	\bibitem[WikID3]{WikID3} Wikipedia-Artikel ID3-Tag, 11. Januar 2010\\
	http://de.wikipedia.org/wiki/ID3-Tag\\
	
	\bibitem[WikVorbis]{WikVorbis} Wikipedia-Artikel Vorbis comment, 11. Januar 2010\\
	http://de.wikipedia.org/wiki/ID3-Tag\\
	
	\bibitem[XIPH09]{XIPH09} VorbisComment\\
	xiph.org, 2009\\
	http://wiki.xiph.org/VorbisComment\\
	
	\bibitem[XIPHVorbisI]{XIPHVorbisI} Ogg Vorbis I format specification: comment field and header specification\\
	xiph.org\\
	http://www.xiph.org/vorbis/doc/v-comment.html\\

\end{thebibliography}